СЦЕНА
из трагедии Байрона
МАРИНО ФАЛЬЕРО.
(Сцена 2 І-го акта.) — В комнате Дожа.

ЛИЦА:
Марино Фальеро, венецианский Дож.
Бертуччио Фадьеро, племянник Дожа.
Винченцо, офицер при дворе Дожа.
Секретарь Совета Сорока.

Б. Фальеро.
Не может быть, чтоб с вами поступили
Они несправедливо.

Дож.
От чего ж?
Ведь жалобу мою Avogadori
Могли ж отдать Совету Сорока,
Чтоб он судим был равными, чтоб сам
будилъ себя*. * Чиновникъ былъ членомъ Совѣта Сорока.

Б. Фальеро.
И равные едва ли
Покрыть его посмеют; их поступок
Равнялся бы — презрению ко всем
Уставленным властям.

Дож.
Иль ты не знаешь
Венецию? не знаешь этих Сорок
А впрочем мы увидим.

Б. Фальеро (к Винченцо, который
входит.)
Что такое?
Высказывай.

Винченцо.
Я прислан доложить
Их светлости, что суд свое решенье
Постановил, и что — как только будет
Исполнен весь положенный обряд,
То приговор представлен будет Дожу;
А в ожиданьи — Сорок шлют привет
Начальнику республики и просят
Принять от них почтенье.

Дож.
Да, они
Особенно — почтительны и вечно
С покорностью. Решенье состоялось,
Ты говоришь?

Винченцо.
Так точно, ваша светлость:
В то время президент к нему печать
Прикладывал, как я в Совет был позван,
Чтоб в тот же миг законным извещеньем
Почтить главу республики, а вместе
И челобитчика в одном лице.

Б. Фальеро.
А нет у вас о сущности решенья
Какой-нибудь догадки?

Винченцо.
Нет, Синьор,
Вы знаете таинственность обрядов —
В судах венецианских.

Б. Фальеро.
Правда; только
И тут еще есть кое-что, на чем
Пытливый взгляд и острый наблюдатель
Способны основаться: это шопот,
Движенье губ, и больше или меньше
Суровый вид судилища: ведь Сорок
Не более, как люди; люди очень
Достойные и мудрые, — согласен, —
Притом и осторожные, — то правда, —
И скрытные не меньше, чем могила,
В которую преступника кладет
Их приговор; все так, — но и за этим
На их лице, ну на лице хоть тех,
Которые моложе между ними,
Пытливый взгляд, Винченцо, взгляд — как твой,
Прочел бы приговор, пока он не был
Произнесен.

Винченцо.
Синьор, я тотчас вышел;
Что было меж судьями — я не мог
И даже по наружности заметить.
Притом я былъ вблизи Микеля-Стено,
А потому —

Дож (прерывая его.)
А этот как глядит?

Винченцо.
Он тих, но не убит, и приговора
Он ждет себе с покорностью, — каков
Он ни был бы; но чу! — его несут
На ваше разсмотренье, ваша светлость.
(Входит секретарь Совѣта Сорока.)

Секретарь.
Властительные Сорок свой привет
И здравие шлютъ Дожу Фалиеро,
Правителю Венеции, прося
Их светлость прочитать и утвердить
Решение на счет Микеля-Стено,
Рожденьем дворянина и суду
Подпавшаго по делу, о котором,
Как и о том, к чему он присужден,
Изложено и значится в приказе,
Который я и представляю.

Дож.
Выдьте
И ждите там.

(Секретарь и Винченцо уходят Дожъ
пристально смотрит в бумагу, потом
к Б. Фальеро.)
На — ты возьми бумагу;
С нея, как дым, сбегаютъ буквы; я
Не в силах разбирать.

Б. Фальеро (принимая бумагу).
Повремените,
Бесценный дядюшка: зачем вы весь
Дрожите так? — Ручаюсь вам, все будет
По вашему.

Дож.
Читай.

Б. Фальеро (читаетъ).
«Определили
«В Совете Сорока, — единогласно, —
«Дабы Миксля-Стено, — так как он
«Признался самолично, что в ночи
«Последней карнавала, он, украдкой,
«На дожеском престоле написалъ
«Сии слова * ... —
* Оскорбительныя для чести догарессы. Ея молодость и преклонныя лета ея мужа — были темою пасквиля.

Дож.
Ты повторить их хочешь?
Ты хочешь повторить их, ты, Фальеро?
Продлить позор, который так глубоко
Покрыл наш дом в главе его, главе,
Который есть с тем вместе повелитель
Венеции, царицы городов? —
Ну, — приговор.

Б. Фальеро.
Простите, государь;
Я опущу. (Читаетъ:)
«Дабы Миксля Стено
На месяц в заключенье посадить.»

Дож.
Ну, — продолжай.

Б. Фальеро.
Я кончил, государь.

Дож.
Как, кончил? — кончил! — ложь! — иль это сон?
Подай сюда приказ. (Вырывает бумагу и читает:)
«Единогласно
«Повелено, дабы Микеля Стено»....
Племянник! руку.

Б. Фальеро.
Будьте равнодушней;
Ободритесь; я вас не понимаю.
Позвольте мне позвать кого на помощь.

Дож.
Остановись, уж все прошло, не нужно.

Б. Фальеро.
Я с вами соглашаюсь, приговор
В сравнении с обидой слишком легок.
Для Сорока едва ли это честно —
Столь легкое взысканье положить
С того, кто вас смел оскорбить такъ подло,
И вас, и их самих, за тем что вы
Их государь; но в этом я не вижу
Большого зла: вам можно обратиться
Еще разъ с апелляцией — иль к ним,
Или к Avogadori; хоть и эти
Один уж раз от дела уклонились.
Нo такъ какъ въ немъ нарушена такъ явно
Прямая справедливость, то они
Опять его разсмотрятъ, и, конечно,
Достойно покараютъ наглеца
За вашу честь. — Что, дядюшка, на это
Вы скажете? — Но что вы так стоите,
Как вкопаный? — Послушайте; — что с вами?

Дож.
О еслиб вдруг явились Сарацины
На площади Святаго Марка! вот как
К поклонился б им.
(Сбрасывает се себя дожескую шапку
и хочет затоптать ее, племянник его
удерживает.)

Б. Фальеро.
Во имя неба
И всех его угодников —
 
Дож.
Отстань!
О, если Генуэзцы вдруг явились
На наших пристанях! О еслиб Гунны,
Которых я разбил при Царе, вдруг
Вокруг дворца построились рядами!

Б. Фальеро.
Прилично-ль вам, венецианский дож,
Так говорить?

Дож.
Венецианский дож!
Кто дож теперь в Венеции? — дай мне
Взглянуть хоть на него, чтоб он помог
Достичь мне правосудья.

Б. Фальеро.
Коль свое
Достоинство, свой долг забыли вы,
Как государь, то вспомните о них,
Как человек; смирите эту страсть.
Венецианскій дож...

Дож (прерывая его).
Да где же он?
Ведь это лишь названье, даже хуже,
Лишь прозвище постыдное: когда
Отверженный, жалчайший, безприютный,
Отребье — горемыка, что свой хлеб
Под окнами сбирает, с злым отказом
Уйдет от одного, то под другим,
Где добрая душа живет, — находит
Опять свой хлеб; но тот, кто получил
Отказ в правах — от лиц, которых должность
Блюсти за правосудьем, тот несчастней
Отверженного нищего, тот раб —
Точь-в-точь что я, что ты, что весь нашъ дом
Стал с этого часа; батрак последний
В нас тыкать будет пальцем, а надменный
Патриций может харкнуть. — Где защита
Теперь для нас?

Б. Фальеро.
В законе, государь.

Дож (прерывая его)
Ты видишь, что он сделал; я другой
Защиты не искал, кроме закона;
Не думал мстить, как только чрез закон;
Просил судей, поставленных законом:
Я, — государь, — и требовал суда .
У подданных, у подданных, что сами
Меня своимъ избрали государем
И дали мне двойное право быть им.
Да только ли? права избранья, мѣста,
Рождения, права заслуг, лета,
Отличия — и эти шрамы, эти
Седые волосы, труды, походы,
Опасности, лишенья, пот и кровь
Восьмидесяти лет почти — сравнили
С столь грубою обидой, столь позорным
Безчестием, столь гнусным преступленьем
Патриция — нахала и нашли,
Что он правей! — И это перенесть,
По твоему, возможно?

Б. Фальеро.
Я не это
Хочу сказать: пусть только вашу просьбу
Отвергнут вновь; мы и тогда еще
Успеем сделать все.

Дож.
Опять просить!
Да точно ль ты сын брата моего?
Ветвь дома Фалиеро? точно ль ты
Племянник дожа, кровь от этой крови,
Которая Венеции дала
Троих владык? — Но ты, пожалуй, прав;
Нам присмиреть теперь необходимо.

Б. Фальеро.
Властительный мой дядюшка! вы слишком
Взволнованы. Положим, что обида
Была груба; еще грубей того —
Оставлена без должного взысканья;
Но этотъ гнев — какую вам угодно
Обиду превышает: если мы
Оскорблены, то прежде правосудья
Потребуем; откажут, — мы уж сами
Возьмем его; но это все спокойно
Мы сделаем. — Прямая месть — дитя
Глубокого молчанья; я в три раза
Моложе вас, наверное; я сам
Люблю наш дом; я уважаю васъ,
Его главу, дней молодых моих
Хранителя и друга; но и тут, —
Хоть я и сам скорблю и негодую
Подобно вам, — мне тяжело смотреть
На этот гнев, во всем подобный нашим
Волнам адриатическим, что бьют
Из берегов и исчезают с пеной.

Дож.
Я говорю... тебе ль я говорить
Обязан то, что твой отец бы понял
Без всяких слов? — Иль ты имеешь чувства
Лишь для того, чтоб ощущать одни
Телесные удары? Иль в тебе
Нет ни души, ни гордости, ни страсти,
Ни даже чувства чести?

Б. Фальеро.
Эта честь
Подверглась подозренью в первый разъ;
Он был бы и последним, будь другой
На вашемъ месте скептик.

Дож.
Ты ведь знаешь,
Как оскорбил нас этот негодяй,
Которого простили, эта сволочь,
Нахал, бездельник, гадина, который,
Язык змеи вложивши в злую пасквиль,
Дал повод клевете ходить, — мой Бог!
Про честь моей жены; про честь ближайшей,
Дражайшей нашей части, как весь мир
Считать привык; мерзавец сделал сплетню
Добычею поденьщиков ленивых,
Их грубых разглагольствий, подлых жестов,
Известных прибауток, между тем, —
Как шутники изысканного тона,
Патриции передают тайком
Друг другу эту сказку, ухмыляясь
Над вымыслом, меня сравнявшим с ними,
Покорными шутами, что своим
Безчестьем так довольны и, быть можетъ,
Гордятся им.

Б. Фальеро.
Но это ведь не больше,
Как клевета; вы в том убеждены,
И в этом все убеждены.

Дож.
Племянник,
Высокоерный римлянин сказал:
«Супруги Цезаря и подозренье
Касаться не должно», и он затем
Ее прогнал.

Б. Фальеро.
Прогнал, — но в наше время —

Дож.
Что римлянин сносить считал позорным —
Уже ль бы мог, по твоему, снести
Венецианский дож? — Старик Дандоло
От цезарской короны отказался,
А между тем носил вот эту шапку,
Что я топчу, затем — что и она
Унижена теперь.

Б. Фальеро.
Да, в самом деле
Унижена.

Дож.
Да, да: я не прогнал
Невинное созданье, столь постыдно,
Столь подло обнесенное за то,
Что старика, который был патроном
Ея семьи, ея отцу был другом,
Она взяла в мужья себе.... как будто
Грудь женщины способен волновать
Один развратъ при виде безбородых,
Смазливых лиц! — Я не прогнал ее
За клевету бездельника; напротив,
Я требовал суда моей отчизны
Лишь для него, суда, который должен
Быть всякому защитой, — если б кто
Имел жену, которой непорочность
Ему мила, иль хижину, которой
Очаг ему приятен, или имя,
Которого он честью дорожит, —
И если бы все это запятнало
Проклятое дыханье клеветы.

Б. Фальеро.
Какого же вы ждали наказанья
Его поступку?

Дожъ.
Смерти! Разве я,
Быв оскорблен на самомъ троне Дожа,
Не сделался посмешищемъ людей,
Подвластных мне, повиноваться мне
Обязанных? я разве поношенью
Не предан, как супруг? не обесславлен,
Как человек! не презрен, не поруган,
Как государь? и разве эта наглость
Есть просто лишь обида, разве это
Не заговор? И он еще в живых!
Да если б он не на престоле Дожа,
А на скамье простолюдина смел
Напачкать эту пасквиль, и тогда
Он кровью бы порог его обагрил...

Б. Фальеро.
Ручаюсь вам, онъ до заката солнца
Не доживет; я этимъ озабочусь
И успокою вас.

Дож.
Племянник, стой!
Вчера б еще я этим был доволен;
Ну, а теперь на этомъ человеке
Мне нечего искать.

Б. Фальеро.
Что это значит?
Да разве вы не сделались сугубо
Обиженным чрез это оправданье,
Гнусней, чем оправданье, через это
Наглейшее признание вины
И явную потачку к ней?

Дожъ.
Я точно
Обижен стал сугубо, но не им:
Его к тюрьме приговорили Сорок;
Мы быть должны послушны к Сорока.

Б. Фальеро.
Послушны! к ним! когда они забыли
Их долг к их государю?

Дож.
Как так? ты
Сознался таки в этомъ наконец;
Ты правъ, дитя; в моихъ правах обижен
Я всячески: и так, как гражданин,
Пришедший в суд, и так как государь,
Творящий суд, (хоть здесь и государь
Такой же гражданин); но и затем
Ты все-таки не тронь и волоска
На голове у Стено; он ее
И без того носить не долго будет.

Б. Фальеро.
Не долее двенадцати часов,
Лишь дайте позволенье; вы меня
Не поняли: я никогда не думалъ
Щадить его, мерзавца; я хотел
Унять лишь в вас порывы этой страсти,
Чтоб мы верней могли сообразить,
Как нам его спровадить.

Дож.
Нет, племянник,
Он должен жить: что значитъ эта жизнь
Презенная — в подобный час? ничто.
У древних был обычай — исправлять
Одним тельцем простые лишь обряды;
В великих всесожженьях — гекатомба
Была необходима.

Б. Фальеро.
Ваша воля
Есть мой закон; но как бы я охотно
Вам доказал, как дорожу я честью
Семейною.

Дож.
Не бойся; доказать
Ты это мне успеешь; но не слишком
Запальчив будь, как я вот был; я сам
Стыжусь теперь за гнев свой и прошу —
Ты извини меня.

Б. Фальеро.
Как в этомъ виден —
Вновь дядя мой! воитель, муж совета,
Свободного народа государь
И господин в тож время над собою!
Я так был изумлен, что в эти лета
Вы так могли забыться, хоть причина —

Дож.
Да, думай о причине; берегись
Забыть ее: глаза ль сомкнешь ты ночью,
Пусть черная — она и в самомъ сне
Тебя не покидаетъ; по утру ль
Проснешься ты, пусть меж тобой и солнцем
Она стоит, как вещая гроза
Над праздником весенним; но ты будь
И нем, и недвижим; все предоставь
Мне одному; нам будет много дела
И ты свою иметь в нем будешь часть.
Теперь ступай; я долженъ здесь на время
Побыть один.

Б. Фальеро (подымает и кладет на
стол дожескую шапку)
Наденьте эту шапку,
Я вас прошу, пока не наступил
Удобный часъ — сменить ее — короной.
Теперь я вас оставлю, умоляя
Вас, государь, разсчитывать, что я
На все, на все готов для вас, как близкий
Вашъ родственник, как подданный, — с тем вместе
И честный гражданин.

Дож (один).
Прощай, достойный
Племянник мой.
(Берет дожескую шапку).
Ничтожная игрушка!
Ты, тернием повитая — точь-в-точь,
Как царская корона, — и однако
Безсильная величием царя
Облечь чело, покрытое позором!
Ты, жалкая, с багряной позолотой,
Униженная шапка, дай тебя
Надену я... как надевают маску.
(Надевает ее).
Как под тобой пылает мозг, как бьются
Ноя виски под тяжестью твоей
Безславною! — Ужель тебя короной
Я сделать не могу? Ужель сломать,
На перекор сторукому сенату,
Я не могу сторукоятный скипетр,
Которым дож в параднаго шута,
Народ — в ничто обращены? — Я в жизни
Не менее тяжелыя дела
Предпринимал, — предпринимал за этих...
Которые мне вот как заплатили!—
Ужель я не могу им отплатить?
О, если б год! о, если б день один
Мне юности! той юности, когда
Вот этот труп так был покорен духу,
Какъ чуткий конь покорен седоку!
Тогда б я не задумался на этих
Патрициев надутых грянуть... мало, —
Друзей бы я на помощь пригласил.
Ну — а теперь, теперь обязан я
Высматривать других рук, чтоб помочь
Вот этой голове седой... А впрочем
В ней зреет план, который не доставитъ
Работы геркулесовской рукам,
Хотя теперь он только лишь хаос
Неясных дум, роящихся во мраке.
Мое воображение в трудах
Зачатия; но образы туманных
Видений выбиваются на свет.
Спокойный ум готов принять решенье.

Е. Зарин.